# Версионирование объектов

<!--toc begin-->
## Содержание документа
- [Настройка программы](#настройка-программы)
- [Настройка версионирования объектов](#настройка-версионирования-объектов)
- [Просмотр истории изменений объекта](#просмотр-истории-изменений-объекта)
- [Отчет количество и объем хранимых версий объектов](#отчет-количество-и-объем-хранимых-версий-объектов)
- [Роли, применяющиеся для работы с версионированием](#роли-применяющиеся-для-работы-с-версионированием)
<!--toc end-->

Программа позволяет вести историю изменений документов и справочников.

История версий позволяет быстро ответить на вопросы: «Кто изменил объект?», «Когда произошли изменения?» и «Что было изменено в объекте?». Программа позволяет просматривать любую версию объекта или сравнивать любые версии объекта между собой.

В начале внедрения программы, когда объемы информации еще небольшие, когда исполнители делают много ошибок в работе (например, вводят лишнюю информацию или нечаянно удаляют нужную), версионирование может помочь привести справочники и документы в порядок, избавиться от допущенных ошибок, помочь исполнителям понять свои ошибочные действия и не допускать их в дальнейшей работе. Благодаря версионированию объектов можно вернуться к какой-либо предыдущей версии документа или элемента справочника, которая была наиболее полной или более правильной в отличие от последнего состояния. В дальнейшем, когда объемы информации в программе возрастают, можно постепенно отказываться от версионирования некоторых объектов вообще или вести версионирование только в важные моменты, например, при проведении документов.

Для работы с историей изменений объектов необходимо выполнить предварительную настройку их версионирования. Настройку и просмотр истории версий выполняет администратор программы.

## Настройка программы

Для ведения истории изменений объектов программы необходимо включить флажок **Версионирование объектов** в разделе **Администрирование – Поддержка и обслуживание**.

После сохранения настроек станет доступна команда **Настройки хранения**.

![ ](./media/image645.png)

## Настройка версионирования объектов

Настройку версионирования объектов выполняет администратор с помощью команды **Настройки хранения** раздела **Администрирование – Поддержка и обслуживание**.

![ ](./media/image647.png)

Выполните команду **Установить вариант версионирования**, затем из выпадающего списка выберите нужный вариант версионирования для каждого типа документов и справочников:

- **Не версионировать** – не создавать версии при записи изменений справочника или документа;

- **Версионировать при записи** – создавать версии при каждой записи изменений справочника или документа;

- **Версионировать при проведении** – создавать версии документа после его первого проведения при каждом изменении;

- **Версионировать при старте** – создавать версии бизнес-процесса только после его старта;

- **По умолчанию** – установить рекомендуемые настройки (для справочников – не версионировать, для документов – версионировать при проведении).

![ ](./media/image649.png)

Выполните команду **Установить срок хранения версий**, затем из выпадающего списка выберите нужный срок хранения версий для каждого типа документов и справочников: версии можно хранить **За последнюю неделю, За последний месяц, За последние три месяца, За последние шесть месяцев, За последний год** и **Бессрочно**.

![ ](./media/image651.png)

Если у документа установлен режим **Версионировать при проведении**, то первая версия документа будет записана в историю только после первого проведения документа. Впоследствии версии документа будут записываться при каждой записи проведенного документа. Режим позволяет не создавать версии новых и не заполненных окончательно документов, чтобы не увеличивать объем хранимой в программе информации. Рекомендуется применять эту настройку для всех документов.

Если у бизнес-процесса установлен режим **Версионировать при старте**, то первая версия будет записана только после его старта. Режим позволяет не создавать лишние версии бизнес-процессов в то время, пока их подготавливают к запуску.

![ ](./media/image653.png)

Версионирование большого количества объектов может привести к увеличению объема хранимой в программе информации из-за хранения их версий, что может существенно замедлить работу программы. Поэтому рекомендуется использовать эту возможность избирательно.

По соответствующей ссылке можно перейти к просмотру отчета **Количество и объем хранимых версий объектов**.

![ ](./media/image655.png)

Программа ведет подсчет устаревших версий. При необходимости с помощью соответствующей кнопки можно **Очистить** программу от устаревших версий.

Также в программе предусмотрена возможность удалять устаревшие версии автоматически по расписанию. Для этого необходимо включить флажок **Автоматически удалять устаревшие версии** и воспользоваться ссылкой **Настроить расписание**.

![ ](./media/image657.png)

## Просмотр истории изменений объекта

Для того чтобы посмотреть историю версий того или иного справочника или документа, можно воспользоваться командой **История изменений** в его панели навигации. Команда доступна только администратору программы и только для тех объектов, у которых настроено версионирование.

![ ](./media/image659.png)

По ссылке **Технические сведения об изменении объекта** сразу после внесения и записи изменений можно просмотреть журнал регистрации, отфильтрованный по событиям, связанным с этим объектом:

![ ](./media/image661.png)

С помощью отбора **Изменения в реквизитах** можно отражать изменения определенных реквизитов. Для этого с помощью кнопки ![ ](./media/image663.png) **Выбрать** откройте список реквизитов, выберите с помощью флажков реквизиты, изменения по которым необходимо отражать в списке версий.

![ ](./media/image665.png)

Нажав кнопку **Открыть версию**, можно просмотреть отчет о состоянии объекта на интересующий момент времени.

![ ](./media/image667.png)

Для того чтобы просмотреть **Отчет по изменениям версий объекта**, необходимо выделить две или более версии в списке версий, затем выполнить команду **Сравнить версии**.

![ ](./media/image669.png)

Для того чтобы вернуться к на одной из предыдущих версий объекта, выделите нужную строку с версией объекта, затем выполните команду **Перейти на версию**. Изменения, внесенные после сохранения этой версии, будут отменены. Например, на рисунке ниже будет возвращено состояние документа на 14:25 11.08.2014 и несколько внесенных изменений (версии с 7 по 11) будут отменены.

![ ](./media/image671.png)

## Отчет Количество и объем хранимых версий объектов

Если дисковое пространство, предназначенное для хранения данных программы, ограничено, с помощью отчета можно контролировать объем хранимых версий объектов в сравнении и принять решение о сокращении числа хранимых версий.

В отчете выводится диаграмма **Объем хранимых версий по типам объектов**.

![ ](./media/image673.png)

Также в отчете выводится диаграмма **Количество хранимых версий по типам объектов** и числовые данные по количеству и объему хранимых версий.

![ ](./media/image675.png)

## Роли, применяющиеся для работы с версионированием

Для работы с версионированием необходимо назначить следующие роли:

|Роль|Краткое описание
|----|----
|Полные права|Дает право: включать и отключать использование версионирования; чтения версий объектов; изменения настроек версионирования объектов; просмотра отчета по версиям.
|Чтение версий объектов|Дает право просмотра истории изменений объекта и позволяет читать версии объектов.
|Чтение информации о версиях объектов|Дает право просмотра истории изменений объекта, но не позволяет читать версии объектов.
